%%% Copyright (C) 2021 Vincent Goulet
%%%
%%% Ce fichier fait partie du projet
%%% «Ligne de commande et gestion de versions avec Git»
%%% https://gitlab.com/vigou3/laboratoire-cli-git
%%%
%%% Cette création est mise à disposition sous licence
%%% Attribution-Partage dans les mêmes conditions 4.0
%%% International de Creative Commons.
%%% https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/

\part{Gestion de versions avec Git}

\begin{frame}[plain]
  \centering
  \begin{minipage}{0.35\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth,keepaspectratio]{images/git} \\
    \footnotesize Tiré de \href{https://xkcd.com/1597/}{XKCD.com}
  \end{minipage}
\end{frame}

\section{Introduction}

\begin{frame}
  \frametitle{Vous avez vécu cette situation}

  \begin{minipage}{0.8\linewidth}
    \begin{itemize}
    \item<1->[] \alert{Quelle} est la plus récente version de ce fichier?
      \begin{itemize}
      \item[] \code{foo\_20 septembre-final\_FINAL.doc} vs \\
        \code{foo\_18 septembre-corrigé-final.doc}
      \end{itemize}
    \item<2->[] \alert{Qui} a la dernière version de ce fichier?
      \begin{itemize}
      \item[] \code{foo\_20 septembre-final\_VG\_FINAL.doc} vs \\
        \code{foo\_18 septembre\_VG-corrigé-final\_CD.doc}
      \end{itemize}
    \item<3->[] \alert{Comment} éviter que Alexandre écrase le travail de
      Marianne?
    \item<4->[] \alert{Pourquoi} travaillons-nous comme ça?
    \end{itemize}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{0.18\linewidth}
    \only<1>{\includegraphics[width=0.8\linewidth,keepaspectratio]{images/frightened-woman-macrovector-1}}
    \only<2>{\reflectbox{\includegraphics[width=0.8\linewidth,keepaspectratio]{images/frightened-man-macrovector-1}}}
    \only<3>{\includegraphics[width=0.8\linewidth,keepaspectratio]{images/frightened-woman-macrovector-2}}
    \only<4>{\includegraphics[width=0.8\linewidth,keepaspectratio]{images/frightened-man-macrovector-2}}
  \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}[standout]
  Les informaticiens ont résolu ces problèmes depuis longtemps avec les
  \alert{systèmes de gestion de versions}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Fonctionnalités d'un système de gestion de versions}

  \begin{itemize}
  \item Gérer l'ensemble des versions --- ou \alert{révisions} --- d'un
    ou plusieurs fichiers, normalement en format texte brut
  \item Enregistrer la nature, la date et l'auteur de chaque révision
  \item Retourner à des révisions précédentes
  \item Comparer des révisions
  \item Fusionner des révisions
  \item Conserver une copie de sauvegarde dans un serveur central
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \tipbox{Un système de gestion de versions vaut le coup même pour vos
    projets individuels, ne serait-ce que pour la copie de sauvegarde
    et le suivi des versions}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Systèmes de première génération}

  \begin{minipage}{0.55\linewidth}
    Les systèmes de contrôle de version de première génération voient
    le jour dans les années 1970 et 1980:
    \begin{itemize}
    \item
      \link{https://fr.wikipedia.org/wiki/Source_Code_Control_System}{Source
        Code Control System} (SCCS, 1972);
    \item \link{https://fr.wikipedia.org/wiki/GNU_RCS}{Revision
        Control System} (RCS, 1982).
    \end{itemize}
    Ces systèmes ne permettent pas de travailler à plusieurs à la
    fois sur un même fichier.
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{0.4\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth,keepaspectratio]{images/local}
  \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Systèmes centralisés de seconde génération}

  \begin{minipage}{0.55\linewidth}
    Les systèmes centralisés se développent au cours des années 1990
    et 2000 grâce à l'accès de plus en plus généralisé à la
    réseautique, notamment à Internet:
    \begin{itemize}
    \item
      \link{https://fr.wikipedia.org/wiki/Concurrent_versions_system}{Concurrent
        Versions System} (CVS, 1990);
    \item
      \link{https://fr.wikipedia.org/wiki/Apache_Subversion}{Apache
        Subversion} (SVN, 2000).
    \end{itemize}
    Subversion devient rapidement le standard \emph{de facto}. Encore
    utilisé pour le code source de plusieurs projets.
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{0.4\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth,keepaspectratio]{images/centralized}
  \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Systèmes distribués}

  \begin{minipage}{0.55\linewidth}
    Les systèmes distribués ne nécessitent pas un accès au
    serveur central pour la moindre opération d'archivage d'une
    modification à un fichier:
    \begin{itemize}
    \item \link{https://fr.wikipedia.org/wiki/Git}{Git}
      (2005)
    \item \link{https://fr.wikipedia.org/wiki/Mercurial}{Mercurial}
      (hg, 2005)
    \item \link{https://fr.wikipedia.org/wiki/Bazaar_(logiciel)}{Bazaar}
      (bzr, 2005)
    \end{itemize}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{0.4\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth,keepaspectratio]{images/distributed}
  \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Git}

  Git se prononce avec un «g» dur, «\alert{guitte}».

  \begin{itemize}
  \item Développé à l'origine par Linus Torvalds pour administrer le
    code source du noyau du système d'exploitation Linux
  \item Popularité foudroyante grâce, notamment, à
    \link{https://github.com}{GitHub} et son interface très conviviale
  \item Aujourd'hui le système de gestion de versions le plus utilisé
    dans le monde
  \end{itemize}

  Principaux autres sites d'hébergement gratuits: %
  \link{https://gitlab.com}{GitLab}, %
  \link{https://bitbucket.com}{BitBucket}.
\end{frame}


\section{Démarrer avec Git}

\begin{frame}
  \frametitle{Interface}

  \begin{minipage}[t]{0.32\linewidth}
    \centering\small
    Débutant \\[6pt]
    \includegraphics[width=\linewidth]{images/git-bash}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}[t]{0.32\linewidth}
    \centering\small
    Intermédiaire \\[6pt]
    \includegraphics[width=\linewidth]{images/sourcetree-mac-screenshot}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}[t]{0.32\linewidth}
    \centering\small
    Expert \\[6pt]
    \includegraphics[width=\linewidth]{images/git-bash}
  \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Deux types de fichiers}

  Pour Git il y a deux types de fichiers sur votre disque:
  \begin{description}
  \item[Sous suivi] (\emph{tracked}) le fichier fait partie de la
    liste des fichiers suivis par Git
  \item[Non suivi] (\emph{untracked}) Git ne s'occupe pas de ce fichier
  \end{description}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Concept fondamental}

  \begin{minipage}{0.55\linewidth}
    Un fichier \alert{sous suivi} est dans l'un ou l'autre de
    trois états:
    \begin{description}
    \item[modifié] (\emph{modified}) le fichier est modifié, \\
      mais n'a pas encore été archivé dans le dépôt
    \item[indexé] (\emph{staged}) le fichier modifié a été marqué pour
      faire partie du prochain archivage
    \item[archivé] (\emph{committed}) le fichier est archivé dans le
      dépôt local
    \end{description}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{0.4\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth,keepaspectratio]{images/areas}

    \uncover<2>{
      \setlength{\unitlength}{1mm}
      \begin{itemize}
        \small
      \item contenu \alert{changé}
      \item fichier \alert{ajouté} sous suivi
      \item fichier sous suivi \alert{supprimé}
      \end{itemize}
      \begin{picture}(0,0)
        \thicklines
        \put( 2, 5.0){\line(0,1){15}}
        \put(-4,12.5){\line(1,0){6}}
        \put(-4,12.5){\line(0,1){27}}
        \put(-4,39.5){\line(-1,0){6}}
        \put(-10,39.5){\circle*{1}}
      \end{picture}
    }
  \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Git vous parle, écoutez}

  La plupart des commandes de Git affichent des suggestions des
  prochaines étapes à suivre ou des correctifs à apporter si quelque
  chose n'a pas fonctionné.

  \tipbox{Lisez les messages de Git et suivez les conseils!}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
  \frametitle{\faCogs\; Configuration}

  \begin{block}{Votre identité}
\begin{lstlisting}
---$- git config --global user.name "John Doe"
---$- git config --global user.email johndoe@example.com
\end{lstlisting}
  \end{block}

  \begin{block}{Votre éditeur de texte}
    \vskip0.5em
    Windows
\begin{lstlisting}
---$- git config --global core.editor notepad
\end{lstlisting}
    macOS
\begin{lstlisting}
---$- git config --global core.editor "open -W -n"
\end{lstlisting}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Cycle de travail}

  \begin{center}
    \setlength{\unitlength}{5mm}
    \begin{picture}(15,14)
      \setlength{\linethickness}{1.2pt}
      \smaller[1]

      %% dépôt local
      {\color{LightBlue2}\polygon*(7,2)(7,10)(14,10)(14,2)}
      \polygon(7,2)(7,10)(14,10)(14,2)
      \put(10.5,9.2){\makebox(0,0){\faHdd~Dépôt local}}

      %% serveur
      \polygon(0,10)(0,14)(5,14)(5,10)
      {\color{gray}%
        \put(2.5,13.2){\makebox(0,0){\faCloud~Serveur}}
        \put(2.5,11.5){\makebox(0,0){\LARGE\faServer}}
      }

      \only<2->{%
        %% git clone
        \Line(3,10)(3,8.5)
        \qbezier(3,8.5)(3,8)(3.5,8)
        \Line(3.5,8)(8.5,8)
        \qbezier(8.5,8)(9,8)(9,7.5)
        \put(5.5,8){\vector(1,0){0}}
        \put(3,9){\textcolor{PaleGreen2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
        \put(3.5,9){\makebox(0,0)[l]{\code{git clone}}}

        {\smaller
          \put(15.5,7){\textcolor{PaleGreen2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
          \put(16.0,7){\makebox(0,0)[l]{utilisation unique}}
        }
      }

      \only<3->{%
        %% pointillés
        \multiput(9,8.3)(0,-0.5){4}{\line(0,-1){0.3}}

        %% travail, add, commit
        \Line(9,6.2)(9,3)
        \put(9,5){\textcolor{Orchid2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
        \put(9,3){\textcolor{Orchid2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
        \put(9.5,7){\makebox(0,0)[l]{\textit{travail}}}
        \put(9.5,5){\makebox(0,0)[l]{\code{git add}}}
        \put(9.5,3){\makebox(0,0)[l]{\code{git commit}}}

        %% boucle locale
        \qbezier(9,2.8)(9,2.3)(8.5,2.3)
        \qbezier(8.5,2.3)(8,2.3)(8,2.8)
        \Line(8,2.8)(8,7)
        \put(8,5.5){\vector(0,1){0}}
        \qbezier(8,7)(8,7.5)(8.5,7.5)
        \qbezier(8.5,7.5)(9,7.5)(9,7)

        %% légende
        {\smaller
          \put(15.5,6){\textcolor{Orchid2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
          \put(16.0,6){\makebox(0,0)[l]{utilisation multiple}}
        }
      }

      \only<4->{%
        %% git pull
        \Line(9,10)(9,11.5)
        \qbezier(9,11.5)(9,12)(8.5,12)
        \Line(8.5,12)(5,12)
        \put(7,12){\vector(1,0){0}}
        \put(9,11){\textcolor{Orchid2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
        \put(9.5,11){\makebox(0,0)[l]{\code{git pull}}}

        %% git push
        \Line(9,2.75)(9,0.5)
        \qbezier(9,0.5)(9,0)(8.5,0)
        \Line(8.5,0)(2.5,0)
        \qbezier(2.5,0)(2,0)(2,0.5)
        \Line(2,0.5)(2,10)
        \put(5,0){\vector(-1,0){0}}
        \put(9,1){\textcolor{Orchid2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
        \put(9.5,1){\makebox(0,0)[l]{\code{git push}}}
      }
    \end{picture}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Session de travail type}

  \begin{center}
    \begin{minipage}{0.5\linewidth}
      \centering
      \scalebox{0.4}{\includegraphics{images/fille}} \qquad
      \scalebox{0.4}{\includegraphics{images/gars}}

      Suivez Marianne et Alexandre au fil de leur collaboration sur un
      projet avec Git
    \end{minipage}
  \end{center}

  \video{https://youtu.be/hS-dloJsBhQ}{Séance de travail collaboratif avec Git}
\end{frame}


\section{Bases de Git}

\begin{frame}
  \frametitle{\faCogs\; Préparatifs}

  La gestion de versions exige une bonne connaissance de son système
  de fichiers.

  \begin{enumerate}
  \item Identifier dans votre gestionnaire de fichiers un répertoire
    pour enregistrer le dépôt Git local \\
  \item À la ligne de commande, faire de ce répertoire le répertoire
    courant
  \end{enumerate}

  \warningbox{Évitez les disques en nuage (OneDrive, iCloud~Drive,
    Dropbox, etc.) et assurez-vous d'avoir les droits en écriture dans
    le répertoire choisi}

  \tipbox{Privilégiez \code{\string~/Documents} ou un de ses
    sous-répertoires}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Démarrer un nouveau dépôt}

  Il y a plusieurs manières de démarrer un nouveau dépôt avec Git.

  Voici de loin la plus simple.

  \tipbox{Créez d'abord le dépôt dans le site web du serveur central \newline
    (GitLab, BitBucket, GitHub, \dots)}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Obtenir le dépôt}

  \begin{minipage}{0.60\linewidth}
    \code{git clone} $\langle$\textit{url}$\rangle$
    \begin{itemize}
    \item télécharge une copie du dépôt sur votre disque
    \item intégralité du dépôt, y compris l'historique
    \item répertoire contient uniquement des fichiers sous suivi
    \end{itemize}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{0.35\linewidth}
    \centering
    \setlength{\unitlength}{5mm}
    \begin{picture}(6,2)(3,8)
      \setlength{\linethickness}{1.2pt}
      \smaller[1]
      %% git clone
      \Line(3,10)(3,8.5)
      \qbezier(3,8.5)(3,8)(3.5,8)
      \Line(3.5,8)(8.5,8)
      \qbezier(8.5,8)(9,8)(9,7.5)
      \put(5.5,8){\vector(1,0){0}}
      \put(3,9){\textcolor{PaleGreen2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(3.5,9){\makebox(0,0)[l]{\code{git clone}}}
    \end{picture}
  \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{\faCogs\; Exercice}

  Cloner votre dépôt consacré à ce laboratoire dans le serveur
  \link{https://projets.fsg.ulaval.ca/git/projects/}{BitBucket de la
    Faculté des sciences et de génie}.

  \begin{minipage}{0.6\linewidth}
    \begin{enumerate}
    \item Accéder à la page de votre dépôt
    \item Dans la barre latérale, sélectionner «Cloner» \\
      et copier l'url du dépôt
    \item Coller l'url à la ligne de commande
    \item Changer le répertoire pour celui du projet
    \end{enumerate}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{0.35\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth,keepaspectratio]{images/bitbucket-clone}
  \end{minipage}

  \end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Travailler sur le projet}

  \begin{minipage}{0.60\linewidth}
    \begin{itemize}
    \item Créer un nouveau fichier
    \item Modifier un fichier sous suivi
    \item Effacer un fichier sous suivi
    \end{itemize}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{0.35\linewidth}
    \centering
    \setlength{\unitlength}{5mm}
    \begin{picture}(7,8)(7,2)
      \setlength{\linethickness}{1.2pt}
      \smaller[1]
      %% opérations locales
      {\color{LightBlue2}\polygon*(7,2)(7,10)(14,10)(14,2)}
      \polygon(7,2)(7,10)(14,10)(14,2)
      \put(10.5,9.2){\makebox(0,0){\faHdd~Dépôt local}}

      %% pointillés
      \multiput(9,8.3)(0,-0.5){4}{\line(0,-1){0.3}}

      %% travail, add, commit
      \Line(9,6.2)(9,3)
      \multiput(9,5)(0,-2){2}{\textcolor{Orchid2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(9.5,7){\makebox(0,0)[l]{\textit{travail}}}
      \put(9.5,5){\makebox(0,0)[l]{\code{git add}}}
      \put(9.5,3){\makebox(0,0)[l]{\code{git commit}}}

      %% boucle locale
      \qbezier(9,2.8)(9,2.3)(8.5,2.3)
      \qbezier(8.5,2.3)(8,2.3)(8,2.8)
      \Line(8,2.8)(8,7)
      \put(8,5.5){\vector(0,1){0}}
      \qbezier(8,7)(8,7.5)(8.5,7.5)
      \qbezier(8.5,7.5)(9,7.5)(9,7)
    \end{picture}
  \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Vérifier l'état des fichiers}

  \begin{minipage}{0.60\linewidth}
    \code{git status}
    \begin{itemize}
    \item affiche l'état du dépôt
    \item indications des prochaines étapes
    \item liste des fichiers non suivis
    \end{itemize}
    \medskip

    \code{git diff}
    \begin{itemize}
    \item affiche les changements dans les fichiers
    \end{itemize}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{0.35\linewidth}
    \centering
    \setlength{\unitlength}{5mm}
    \begin{picture}(7,8)(7,2)
      \setlength{\linethickness}{1.2pt}
      \smaller[1]
      %% opérations locales
      {\color{LightBlue2}\polygon*(7,2)(7,10)(14,10)(14,2)}
      \polygon(7,2)(7,10)(14,10)(14,2)
      \put(10.5,9.2){\makebox(0,0){\faHdd~Dépôt local}}

      %% pointillés
      \multiput(9,8.3)(0,-0.5){4}{\line(0,-1){0.3}}

      %% travail, add, commit
      \Line(9,6.2)(9,3)
      \multiput(9,5)(0,-2){2}{\textcolor{Orchid2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(9.5,7){\makebox(0,0)[l]{\textit{travail}}}
      \put(9.5,5){\makebox(0,0)[l]{\code{git add}}}
      \put(9.5,3){\makebox(0,0)[l]{\code{git commit}}}

      %% boucle locale
      \qbezier(9,2.8)(9,2.3)(8.5,2.3)
      \qbezier(8.5,2.3)(8,2.3)(8,2.8)
      \Line(8,2.8)(8,7)
      \put(8,5.5){\vector(0,1){0}}
      \qbezier(8,7)(8,7.5)(8.5,7.5)
      \qbezier(8.5,7.5)(9,7.5)(9,7)
    \end{picture}
  \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Archiver les modifications (localement)}

  \begin{minipage}{0.60\linewidth}
    \code{git add} $\langle$\textit{fichiers}$\rangle$
    \begin{itemize}
    \item indexe les $\langle$\textit{fichiers}$\rangle$ en argument
    \item indique à Git les fichiers à archiver
    \item statut des fichiers passe de \emph{non suivi} ou
      \emph{modifié} à \emph{indexé}
    \end{itemize}
    \medskip

    \code{git commit}
    \begin{itemize}
    \item archive les fichiers indexés dans le dépôt \alert{local}
    \item message de validation \alert{obligatoire} et
      \alert{important}
    \item prendre le temps d'écrire des messages \alert{utiles} \\
      (\link{https://chris.beams.io/posts/git-commit/}{voici comment})
    \end{itemize}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{0.35\linewidth}
    \centering
    \setlength{\unitlength}{5mm}
    \begin{picture}(7,8)(7,2)
      \setlength{\linethickness}{1.2pt}
      \smaller[1]
      %% opérations locales
      {\color{LightBlue2}\polygon*(7,2)(7,10)(14,10)(14,2)}
      \polygon(7,2)(7,10)(14,10)(14,2)
      \put(10.5,9.2){\makebox(0,0){\faHdd~Dépôt local}}

      %% pointillés
      \multiput(9,8.3)(0,-0.5){4}{\line(0,-1){0.3}}

      %% travail, add, commit
      \Line(9,6.2)(9,3)
      \multiput(9,5)(0,-2){2}{\textcolor{Orchid2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(9.5,7){\makebox(0,0)[l]{\textit{travail}}}
      \put(9.5,5){\makebox(0,0)[l]{\code{git add}}}
      \put(9.5,3){\makebox(0,0)[l]{\code{git commit}}}

      %% boucle locale
      \qbezier(9,2.8)(9,2.3)(8.5,2.3)
      \qbezier(8.5,2.3)(8,2.3)(8,2.8)
      \Line(8,2.8)(8,7)
      \put(8,5.5){\vector(0,1){0}}
      \qbezier(8,7)(8,7.5)(8.5,7.5)
      \qbezier(8.5,7.5)(9,7.5)(9,7)
    \end{picture}
  \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{\faCogs\; Exercice}

  Ajouter et archiver un nouveau fichier dans le projet.

  \begin{enumerate}
  \item Créer un fichier quelconque (en texte brut) dans le répertoire
    du projet
  \item Exécuter la commande \code{git status}
  \item Exécuter la commande \code{git add}
  \item Exécuter de nouveau la commande \code{git status}
  \item Exécuter la commande \code{git commit} et écrire un message de
    validation dans votre éditeur (quitter l'éditeur pour terminer
    l'édition du message)
  \item Exécuter la commande \code{git log -v}
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Partager son travail aux collaborateurs}

  \begin{minipage}{0.60\linewidth}
    \code{git push}
    \begin{itemize}
    \item pousse les modifications locales vers le serveur
    \item copie de sauvegarde
    \item impossible d'écraser le travail \alert{des autres}
    \end{itemize}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{0.35\linewidth}
    \centering
    \setlength{\unitlength}{5mm}
    \begin{picture}(10,3)(2,0)
      \setlength{\linethickness}{1.2pt}
      \smaller[1]
      %% git push
      \Line(9,2)(9,0.5)
      \qbezier(9,0.5)(9,0)(8.5,0)
      \Line(8.5,0)(2.5,0)
      \qbezier(2.5,0)(2,0)(2,0.5)
      \Line(2,0.5)(2,1.8)
      \put(5,0){\vector(-1,0){0}}
      \multiput(2,2)(0,0.4){3}{\line(0,1){0.2}}
      \put(9,1){\textcolor{Orchid2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(9.5,1){\makebox(0,0)[l]{\code{git push}}}
    \end{picture}
  \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Récupérer le travail des collaborateurs}

  \begin{minipage}{0.60\linewidth}
    \code{git pull}
    \begin{itemize}
    \item récupère (\emph{fetch}) du serveur les ajouts au dépôt \\
      $+$ fusionne (\emph{merge}) les ajouts au dépôt local
    \item impossible d'écraser \alert{votre} travail
    \end{itemize}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{0.35\linewidth}
    \centering
    \setlength{\unitlength}{5mm}
    \begin{picture}(4,2)(5,10)
      \setlength{\linethickness}{1.2pt}
      \smaller[1]
      %% git pull
      \Line(9,10)(9,11.5)
      \qbezier(9,11.5)(9,12)(8.5,12)
      \Line(8.5,12)(5,12)
      \put(7,12){\vector(1,0){0}}
      \put(9,11){\textcolor{Orchid2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(9.5,11){\makebox(0,0)[l]{\code{git pull}}}
    \end{picture}
  \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{\faCogs\; Exercice}

  Pousser votre travail dans BitBucket.

  \begin{enumerate}
  \item Exécuter la commande \code{git push}
  \item Vérifier dans l'interface web de BitBucket que le fichier se
    trouve bien dans le serveur
  \end{enumerate}
\end{frame}


\section{Branches}

\begin{frame}
  \frametitle{Au cœur de la philosophie d'utilisation de Git}

  Les branches permettent de disposer de plusieurs versions d'un
  projet.

  \begin{itemize}
  \item Développement d'une nouvelle fonctionnalité
  \item Test d'une correction
  \item Développement en parallèle avec des collaborateurs
  \item Travail à jeter après usage
  \item etc.
  \end{itemize}

  \begin{center}
    \setlength{\unitlength}{10mm}
    \begin{picture}(7.5,2.5)(0.75,0.75)
      \setlength{\linethickness}{1.2pt}
      \qbezier(2.5,2)(3,2)(3,2.5)
      \qbezier(3,2.5)(3,3)(3.5,3)
      \Line(3.5,3)(5,3)
      \put(4,3){\textcolor{Orchid2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
       \put(5,3){\textcolor{Orchid2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}

      \Line(1.0,2)(7,2)
      \put(1,2){\textcolor{LightBlue2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(2,2){\textcolor{LightBlue2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(4,2){\textcolor{LightBlue2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(5,2){\textcolor{LightBlue2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(7,2){\textcolor{LightBlue2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}

      \qbezier(5.5,2)(6,2)(6,1.5)
      \qbezier(6,1.5)(6,1)(6.5,1)
      \Line(6.5,1)(8,1)
      \put(7,1){\textcolor{PaleGreen2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(8,1){\textcolor{PaleGreen2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
    \end{picture}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Avant d'aller plus loin}

  La branche par défaut d'un projet est toujours \code{master}.

  Lors du clonage d'un dépôt:
  \begin{itemize}
  \item le dépôt distant (\emph{remote}) est identifié comme
    \code{origin}
  \item la branche \code{master} locale est reliée la branche
    \code{master} de \code{origin}
  \end{itemize}

  \begin{center}
    \setlength{\unitlength}{10mm}
    \begin{picture}(8.75,2.5)(0.75,1.75)
      \setlength{\linethickness}{1.2pt}
      \setlength{\fboxrule}{1.2pt}
      \smaller[2]
      \Line(1.0,2)(7,2)
      \put(1,2){\textcolor{LightBlue2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(2,2){\textcolor{LightBlue2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(4,2){\textcolor{LightBlue2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(5,2){\textcolor{LightBlue2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(7,2){\textcolor{LightBlue2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(8.5,2){\makebox(0,0){\fcolorbox{dark}{LightBlue2}{\texttt{master}}}}

      \put(8.5,3.5){\makebox(0,0){\fbox{%
            \parbox{1.4\unitlength}{%
              \centering\color{gray}
              \faCloud~\texttt{origin} \\ \medskip  \texttt{master} \\ \medskip }}}}
      \Line(8.5,2.2)(8.5,2.9)
    \end{picture}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
  \cautionbox{Ne basculez pas vers une nouvelle branche sans avoir au
    préalable effectué au moins une archive (\emph{commit}) dans
    la branche \code{master}}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Créer des branches et basculer de l'une à l'autre}

  \begin{columns}[t]
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \code{git checkout -b} $\langle$\textit{nouv\_branche}$\rangle$
      \begin{itemize}
      \item crée la branche locale $\langle$\textit{nouv\_branche}$\rangle$ à
        partir de la \alert{branche courante} \\
        $+$ bascule vers cette branche
      \end{itemize}
    \end{column}
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \code{git checkout} $\langle$\textit{branche}$\rangle$
      \begin{itemize}
      \item bascule vers la $\langle$\textit{branche}$\rangle$
      \item fichiers modifiés doivent être archivés ou remisés
      \end{itemize}
    \end{column}
  \end{columns}

  \begin{center}
    \setlength{\unitlength}{10mm}
    \begin{picture}(8.75,3.5)(0.75,0.75)
      \setlength{\fboxrule}{1.2pt}
      \setlength{\linethickness}{1.2pt}
      \smaller[2]
      \qbezier(2.5,2)(3,2)(3,2.5)
      \qbezier(3,2.5)(3,3)(3.5,3)
      \Line(3.5,3)(5,3)
      \put(4,3){\textcolor{Orchid2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(5,3){\textcolor{Orchid2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(6,3){\makebox(0,0){\fcolorbox{dark}{Orchid2}{\texttt{foo}}}}

      \Line(1.0,2)(7,2)
      \put(1,2){\textcolor{LightBlue2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(2,2){\textcolor{LightBlue2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(4,2){\textcolor{LightBlue2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(5,2){\textcolor{LightBlue2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(7,2){\textcolor{LightBlue2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(8.5,2){\makebox(0,0){\fcolorbox{dark}{LightBlue2}{\texttt{master}}}}

      \put(8.5,3.5){\makebox(0,0){\fbox{%
            \parbox{1.4\unitlength}{%
              \centering\color{gray}
              \faCloud~\texttt{origin} \\ \medskip  \texttt{master} \\ \medskip }}}}
      \Line(8.5,2.2)(8.5,2.9)

      \qbezier(5.5,2)(6,2)(6,1.5)
      \qbezier(6,1.5)(6,1)(6.5,1)
      \Line(6.5,1)(8,1)
      \put(7,1){\textcolor{PaleGreen2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(8,1){\textcolor{PaleGreen2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(9,1){\makebox(0,0){\fcolorbox{dark}{PaleGreen2}{\texttt{bar}}}}
    \end{picture}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Administrer les branches}

  \begin{columns}[t]
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \code{git branch}
      \begin{itemize}
      \item affiche la liste des branches locales
      \end{itemize}
      \medskip

      \code{git branch} $\langle$\textit{nouv\_branche}$\rangle$
      \begin{itemize}
      \item crée la branche $\langle$\textit{nouv\_branche}$\rangle$
        \alert{sans quitter} la branche actuelle
      \end{itemize}
    \end{column}
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \code{git branch -d} $\langle$\textit{branche}$\rangle$
      \begin{itemize}
      \item supprime $\langle$\textit{branche}$\rangle$
      \end{itemize}
      \medskip

      \code{git branch -m} $\langle$\textit{vieille}$\rangle$
      $\langle$\textit{nouv}$\rangle$
      \begin{itemize}
      \item change le nom de la branche
        $\langle$\textit{vieille}$\rangle$ pour
        $\langle$\textit{nouv}$\rangle$
      \end{itemize}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Cycle de travail dans une branche}

  \begin{minipage}{0.60\linewidth}
    Le cycle de travail est exactement le même dans une branche
    $\langle$\textit{branche}$\rangle$ que dans la branche \code{master}.
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{0.35\linewidth}
    \centering
    \setlength{\unitlength}{5mm}
    \begin{picture}(7,8)(7,2)
      \setlength{\linethickness}{1.2pt}
      \smaller[1]
      %% opérations locales
      {\color{LightBlue2}\polygon*(7,2)(7,10)(14,10)(14,2)}
      \polygon(7,2)(7,10)(14,10)(14,2)
      \put(10.5,9.2){\makebox(0,0){\faHdd~Dépôt local}}

      %% pointillés
      \multiput(9,8.3)(0,-0.5){4}{\line(0,-1){0.3}}

      %% travail, add, commit
      \Line(9,6.2)(9,3)
      \multiput(9,5)(0,-2){2}{\textcolor{Orchid2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(9.5,7){\makebox(0,0)[l]{\textit{travail}}}
      \put(9.5,5){\makebox(0,0)[l]{\code{git add}}}
      \put(9.5,3){\makebox(0,0)[l]{\code{git commit}}}

      %% boucle locale
      \qbezier(9,2.8)(9,2.3)(8.5,2.3)
      \qbezier(8.5,2.3)(8,2.3)(8,2.8)
      \Line(8,2.8)(8,7)
      \put(8,5.5){\vector(0,1){0}}
      \qbezier(8,7)(8,7.5)(8.5,7.5)
      \qbezier(8.5,7.5)(9,7.5)(9,7)
    \end{picture}
  \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{\faCogs\; Exercice}

  {
    \small
    Reproduire (partiellement) la structure de branches des
    illustrations dans votre dépôt local.

    \begin{enumerate}
    \item Créer une branche \code{foo} et basculer vers celle-ci
    \item Ajouter un fichier dans la branche et l'archiver (localement)
    \item Revenir à la branche \code{master} et vérifier que le
      fichier ajouté dans la branche \code{foo} ne se trouve pas dans
      \code{master}
    \item Créer une branche \code{bar} à partir de \code{master} et
      basculer vers la nouvelle branche
    \item Modifier le fichier du dépôt et l'archiver (localement)
    \item Basculer directement vers la branche \code{foo} et observer
      les différences avec la branche \code{bar}
    \item Supprimer les branches autres que \code{master}
    \end{enumerate}
  }

  \begin{center}
    \setlength{\unitlength}{10mm}
    \begin{picture}(8.75,2.5)(0.75,0.75)
      \setlength{\fboxrule}{1.2pt}
      \setlength{\linethickness}{1.2pt}
      \smaller[2]
      \qbezier(2.5,2)(3,2)(3,2.5)
      \qbezier(3,2.5)(3,3)(3.5,3)
      \Line(3.5,3)(5,3)
      \put(4,3){\textcolor{Orchid2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(5,3){\textcolor{Orchid2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(6,3){\makebox(0,0){\fcolorbox{dark}{Orchid2}{\texttt{foo}}}}

      \Line(1.0,2)(7,2)
      \put(1,2){\textcolor{LightBlue2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(2,2){\textcolor{LightBlue2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(4,2){\textcolor{LightBlue2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(5,2){\textcolor{LightBlue2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(7,2){\textcolor{LightBlue2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(8.5,2){\makebox(0,0){\fcolorbox{dark}{LightBlue2}{\texttt{master}}}}

      \qbezier(5.5,2)(6,2)(6,1.5)
      \qbezier(6,1.5)(6,1)(6.5,1)
      \Line(6.5,1)(8,1)
      \put(7,1){\textcolor{PaleGreen2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(8,1){\textcolor{PaleGreen2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(9,1){\makebox(0,0){\fcolorbox{dark}{PaleGreen2}{\texttt{bar}}}}
    \end{picture}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Fusionner une branche}

  \begin{columns}[t]
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \code{git diff} $\langle$\textit{branche\_1}$\rangle$ $\langle$\textit{branche\_2}$\rangle$
      \begin{itemize}
      \item affiche les différences entre
        $\langle$\textit{branche\_1}$\rangle$ et
        $\langle$\textit{branche\_2}$\rangle$
      \end{itemize}
    \end{column}
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \code{git merge} $\langle$\textit{branche}$\rangle$
      \begin{itemize}
      \item fusionne la $\langle$\textit{branche}$\rangle$ à la
        branche courante
      \end{itemize}
    \end{column}
  \end{columns}

  \begin{center}
    \setlength{\unitlength}{10mm}
    \begin{picture}(8.75,3.5)(0.75,0.75)
      \setlength{\fboxrule}{1.2pt}
      \setlength{\linethickness}{1.2pt}
      \smaller[2]
      \qbezier(2.5,2)(3,2)(3,2.5)
      \qbezier(3,2.5)(3,3)(3.5,3)
      \Line(3.5,3)(5.5,3)
      \put(4,3){\textcolor{Orchid2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(5,3){\textcolor{Orchid2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \qbezier(5.5,3)(6,3)(6,2.5)
      \qbezier(6,2.5)(6,2)(6.5,2)

      \Line(1.0,2)(7,2)
      \put(1,2){\textcolor{LightBlue2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(2,2){\textcolor{LightBlue2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(4,2){\textcolor{LightBlue2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(5,2){\textcolor{LightBlue2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(7,2){\textcolor{LightBlue2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(8.5,2){\makebox(0,0){\fcolorbox{dark}{LightBlue2}{\texttt{master}}}}

      \put(8.5,3.5){\makebox(0,0){\fbox{%
            \parbox{1.4\unitlength}{%
              \centering\color{gray}
              \faCloud~\texttt{origin} \\ \medskip  \texttt{master} \\ \medskip }}}}
      \Line(8.5,2.2)(8.5,2.9)

      \qbezier(5.5,2)(6,2)(6,1.5)
      \qbezier(6,1.5)(6,1)(6.5,1)
      \Line(6.5,1)(8,1)
      \put(7,1){\textcolor{PaleGreen2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(8,1){\textcolor{PaleGreen2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(9,1){\makebox(0,0){\fcolorbox{dark}{PaleGreen2}{\texttt{bar}}}}
    \end{picture}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{\faCogs\; Exercice}

  Fusionner les changements de la branche \code{foo} effectués à
  l'exercice précédent.

  \begin{enumerate}
  \item S'assurer de se trouver dans la branche \code{master}
  \item Examiner les différences entre les deux branches avec la
    commande \code{git diff}
  \item Fusionner la branche \code{foo} à la branche \code{master}
  \item Supprimer la branche \code{foo}
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Sauvegarder et partager une branche}

  \begin{columns}[t]
    \begin{column}{.5\textwidth}
      \code{git push -u} $\langle$\textit{serveur}$\rangle$
      $\langle$\textit{branche}$\rangle$
      \begin{itemize}
      \item relie la $\langle$\textit{branche}$\rangle$ à une branche
        du même nom sur le $\langle$\textit{serveur}$\rangle$
      \item \code{-u} est la version courte de
        \code{--set-upstream}
      \end{itemize}
    \end{column}
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \code{git push}
      \begin{itemize}
      \item pousse les modifications locales vers le serveur
      \end{itemize}
    \end{column}
  \end{columns}

  \begin{center}
    \setlength{\unitlength}{10mm}
    \begin{picture}(8.75,3.50)(0.75,1.25)
      \setlength{\linethickness}{1.2pt}
      \setlength{\fboxrule}{1.2pt}
      \smaller[2]
      \qbezier(2.5,2)(3,2)(3,2.5)
      \qbezier(3,2.5)(3,3)(3.5,3)
      \Line(3.5,3)(5,3)
      \put(4,3){\textcolor{Orchid2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(5,3){\textcolor{Orchid2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(6,3){\makebox(0,0){\fcolorbox{dark}{Orchid2}{\texttt{foo}}}}

      \put(6,4.5){\makebox(0,0){\fbox{%
            \parbox{1.4\unitlength}{%
              \centering\color{gray}
              \faCloud~\texttt{origin} \\ \medskip  \texttt{foo} \\ \medskip }}}}
      \Line(6,3.2)(6,3.9)

      \Line(1.0,2)(7,2)
      \put(1,2){\textcolor{LightBlue2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(2,2){\textcolor{LightBlue2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(4,2){\textcolor{LightBlue2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(5,2){\textcolor{LightBlue2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(7,2){\textcolor{LightBlue2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(8.5,2){\makebox(0,0){\fcolorbox{dark}{LightBlue2}{\texttt{master}}}}

      \put(8.5,3.5){\makebox(0,0){\fbox{%
            \parbox{1.4\unitlength}{%
              \centering\color{gray}
              \faCloud~\texttt{origin} \\ \medskip  \texttt{master} \\ \medskip }}}}
      \Line(8.5,2.2)(8.5,2.9)

      \qbezier(5.5,2)(6,2)(6,1.5)
      \qbezier(6,1.5)(6,1)(6.5,1)
      \Line(6.5,1)(8,1)
      \put(7,1){\textcolor{PaleGreen2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(8,1){\textcolor{PaleGreen2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(9,1){\makebox(0,0){\fcolorbox{dark}{PaleGreen2}{\texttt{bar}}}}
    \end{picture}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Exemple (avancé)}

  Mon organisation locale pour le projet
  \link{https://vigou3.gitlab.io/programmer-avec-r}{Programmer avec
    R}.

  \begin{center}
    \setlength{\unitlength}{8mm}
    \begin{picture}(16.25,6.5)(0.25,-0.75)
      \setlength{\linethickness}{1.2pt}
      \setlength{\fboxrule}{1.2pt}
      \smaller[2]
      {
        \setlength{\linethickness}{1.0pt}
        \smaller[2]
        \put( 1,5){\makebox(0,0){\fcolorbox{dark}{LightBlue2}{\texttt{v2018.09}}}}
        \put(12,5){\makebox(0,0){\fcolorbox{dark}{LightBlue2}{\texttt{v2019.09}}}}
      }
      \put( 1,4.5){\makebox(0,0){\faArrowDown}}
      \put(12,4.5){\makebox(0,0){\faArrowDown}}

      \Line(1,4)(12.5,4)
      \Line(12,3)(12,4)
      \put( 1,4){\textcolor{LightBlue2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put( 6,4){\textcolor{LightBlue2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(12,4){\textcolor{LightBlue2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(15.5,4){\makebox(0,0){\fcolorbox{dark}{LightBlue2}{\texttt{master}}}}
      \qbezier(12.5,4)(13,4)(13,3.5)
      \Line(13,3.5)(13,2.5)
      \qbezier(13,2.5)(13,2)(13.5,2)

      \put(15.5,6){\makebox(0,0){\fbox{%
            \parbox{1.75\unitlength}{%
              \centering\color{gray}
              \faGitlab~origin \\ \medskip  \texttt{master} \\ \medskip }}}}
      \Line(15.5,4.25)(15.5,5.25)

      \qbezier(1.5,4)(2,4)(2,3.5)
      \Line(2,3.5)(2,2.5)
      \qbezier(2,2.5)(2,2)(2.5,2)
      \Line(2.5,2)(14,2)
      \put( 3,2){\textcolor{Orchid2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put( 4,2){\textcolor{Orchid2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put( 6,2){\textcolor{Orchid2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put( 9,2){\textcolor{Orchid2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(14,2){\textcolor{Orchid2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(15.5,2){\makebox(0,0){\fcolorbox{dark}{Orchid2}{\texttt{develop}}}}

      \put(15.5,-0.075){\makebox(0,0){\fbox{%
            \parbox{1.75\unitlength}{%
              \centering\color{gray}
              \faBitbucket~projets \\ \medskip  \texttt{master} \\ \medskip }}}}
      \Line(15.5,1.7)(15.5,0.70)

      \qbezier(9.5,2)(10,2)(10,2.5)
      \qbezier(10,2.5)(10,3)(10.5,3)
      \Line(10.5,3)(12,3)
      \put(11,3){\textcolor{Cyan3}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(12,3){\textcolor{Cyan3}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(15.5,3){\makebox(0,0){\fcolorbox{dark}{Cyan3}{\texttt{releases}}}}

      \qbezier(4.5,2)(5,2)(5,1.5)
      \qbezier(5,1.5)(5,1)(5.5,1)
      \Line(5.5,1)(7.5,1)
      \put(6,1){\textcolor{PaleGreen2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \put(7,1){\textcolor{PaleGreen2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \qbezier(7.5,1)(8,1)(8,1.5)
      \qbezier(8,1.5)(8,2)(8.5,2)
      \put(6.5,0.25){\makebox(0,0){\fcolorbox{dark}{PaleGreen2}{\texttt{testing}}}}

      \qbezier(10,2)(10.5,2)(10.5,1.5)
      \qbezier(10.5,1.5)(10.5,1)(11,1)
      \Line(11,1)(11.5,1)
      \put(11.25,1){\textcolor{PaleGreen2}{\circle*{0.5}}\circle{0.5}}
      \qbezier(11.5,1)(12,1)(12,1.5)
      \qbezier(12,1.5)(12,2)(12.5,2)
      \put(11.25,0.25){\makebox(0,0){\fcolorbox{dark}{PaleGreen2}{\texttt{correction}}}}
    \end{picture}
  \end{center}
\end{frame}


\section{Aller plus loin}

\begin{frame}
  \frametitle{Interfaces graphiques}

  Vous voudrez utiliser une interface graphique pour travailler avec Git.

  Il en existe \link{https://git-scm.com/downloads/guis}{une multitude}.

  \begin{minipage}[t]{0.48\linewidth}
    \centering\small
    SourceTree \\[6pt]
    \includegraphics[width=\linewidth]{images/sourcetree-mac-screenshot}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}[t]{0.48\linewidth}
    \centering\small
    TortoiseGit (Windows) \\[6pt]
    \includegraphics[width=\linewidth]{images/tortoisegit-overlays}
  \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Git et RStudio}

  \begin{itemize}
  \item Interface graphique pour Git directement dans RStudio
  \item Seulement pour les
    \link{https://support.rstudio.com/hc/en-us/articles/200526207-Using-Projects}{projets
      RStudio}
  \item Attention aux enjeux de compatibilité
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Indiquer à Git d'ignorer certains fichiers}

  Inclure dans le dépôt un fichier \code{.gitignore} contenant des
  motifs de noms de fichiers à ignorer.

\begin{lstlisting}
---$- cat .gitignore
*.aux
*.log
*.blg
*.bbl
*.out
...
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Autres commandes utiles}

  \begin{columns}[t]
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \code{git rm}
      \begin{itemize}
      \item efface le fichier sous suivi donné en argument
      \end{itemize}
      \medskip

      \code{git mv}
      \begin{itemize}
      \item renomme un fichier sous suivi
      \end{itemize}
      \medskip

      \code{git tag}
      \begin{itemize}
      \item étiquette des jalons dans l'historique des modifications
      \end{itemize}
    \end{column}
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \code{git log}
      \begin{itemize}
      \item affiche le journal (\emph{log}) des modifications
      \end{itemize}
      \medskip

      \code{git stash}
      \begin{itemize}
      \item remise (ou met de côté) le travail non archivé afin de
        pouvoir changer de branche
      \end{itemize}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Gestion des mots de passe}

  Git enregistre vos informations d'authentification dans le
  \alert{gestionnaire de mots de passe} de votre système
  d'exploitation.

  \begin{description}
  \item[Windows]
    \link{https://support.microsoft.com/fr-ca/help/4026814/windows-accessing-credential-manager}
    {Gestionnaire d'identification} \\
    (Panneau de configuration | Comptes et protection des
    utilisateurs)
  \item[macOS]
    \link{https://support.apple.com/fr-ca/guide/keychain-access/welcome/mac}{Trousseaux
      d'accès} \\
    (Applications | Utilitaires)
  \end{description}

  C'est de ce côté que vous devez regarder pour modifier ou
  réinitialiser un mot de passe.

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Pour en savoir plus}

  \begin{itemize}
  \item \link{https://git-scm.com/book/fr/v2}{Pro Git}, de Scott
    Chacon et Ben Straub. Excellente documentation officielle de Git.
    Disponible en plusieurs langues, dont le français.
  \item \link{https://www.atlassian.com/git/tutorials}{Tutoriels de
      Atlassian}, la compagnie derrière BitBucket. Ils sont
    particulièrement bien faits, souvent mieux encore que ceux de
    GitHub. En anglais.
  \item
    \link{https://rachelcarmena.github.io/2018/12/12/how-to-teach-git.html}{How
      to teach Git} de Rachel M.~Carmena. Une présentation alternative
    des concepts essentiels couverts dans ce laboratoire. Plusieurs
    liens utiles. En anglais.
  \item \link{https://stackoverflow.com/}{StackOverflow}. Gigantesque
    base de connaissances. Nous y allons tous un jour.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[plain]
  \centering
  \begin{minipage}{0.8\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth,keepaspectratio]{images/algorithms} \\
    \footnotesize Tiré de \href{https://xkcd.com/1667/}{XKCD.com}
  \end{minipage}
\end{frame}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "laboratoire-cli-git"
%%% coding: utf-8
%%% End:
